\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\DeclarePairedDelimiter\Brack{\lBrack}{\rBrack}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
\usepackage{needspace}
%%
\bibliography{lit.bib}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \noindent Prof.\ Dr.\ Jakob Stix \hfill Sommersemester 2024
  \\
  \noindent
  Ruth Wild\footnote{Aufgaben verf\"ugbar unter \url{https://ruthwild.gitlab.io/teaching}}
  \vskip 3em
  \begin{center}
    \textbf{Kommutative Algebra}
    \\
    \textbf{Blatt 10}
    \vskip 1em
    \noindent
    Abgabe: 4. Juli
  \end{center}
  \vskip 2em
\end{titlepage}

\begin{exo}
  Sei $\pphi\mc R\to S$ eine Ringabbildung, sodass $S$ als $R$-Modul endlich erzeugt ist.
  Sei $\pphi^{\ast}\mc \spec(S) \to \spec(R)$ die induzierte Abbildung.
  Zeige, dass f\"ur jedes Primideal $\idp \sse R$ das Urbild $\pphi^{\ast,-1}(\idp)$ eine endliche Menge ist.
\end{exo}
\begin{exo}
  Sei $R$ ein Ring, und $\nil(R)$ das Nilradikal.
  Zeige, dass die Projektion $R\to R/\nil(R)$ eine Bijektion auf Spektra induziert.
  Beschreibe dann $\spec(k[x,y]/(x^2,xy))$, und zeige weiterhin das $y$ ein Nullteiler ist der in keinem minimalen Primideal enthalten ist.
\end{exo}
\begin{exo}[\enquote{Going-down}-Lemma f\"ur flache Ringabbildungen]
    Sei $\pphi\mc R\to S$ eine flache Ringabbildung, und $\idp \supseteq \idp'$ Primideale in $R$.
    Angenommen, es gibt ein Primideal $\idq\sse S$ mit $\pphi^{-1}(\idq) = \idp$.
    Zeige, dass es dann ein Primideal $\idq' \sse S$ gibt mit $\pphi^{-1}(\idp') = \idq'$, und dass $\idq'$ als ein minimales Primoberideal von $\idp^e$ gew\"ahlt werden kann.
\end{exo}
\begin{exo}
  Sei $(R,\idm)$ ein noetherscher lokaler Ring, und setze $\kappa \defo R/\idm$.
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeige, dass
    \[
      \dim_\kappa\idm/\idm^2
      =
      \min\Set{\text{Anzahl an Erzeugern von $\idm$}}
    \]
    gilt.
  \end{enumerate}
  Aus der Vorlesung ist bekannt dass
  \[
    \height(\idm)
    \leq
      \min\Set{\text{Anzahl an Erzeugern von $\idm$}}
  \]
  gilt; $R$ hei{\ss} \emph{regul\"ar} falls hier Gleichheit gilt.
Im Folgenden nehmen wir nun an dass $R$ regul\"ar ist.
    \begin{enumerate}[resume]
    \item
      Zeige:
      Sei $f\in R$ mit $f\in \idm \setminus \idm^2$.
      Dann ist $\overline{R}\defo R/\genby{f}$ wieder lokal mit maximalem Ideal $\overline{\idm}$, und weiterhin ist $\overline{R}$ regul\"ar mit $\height(\overline{\idm}) = \height(\idm)-1$.
    \item
      Zeige damit induktiv und unter Verwendung von Primvermeidung:
      Ist $(R,\idm)$ ein lokaler noetherscher Ring der regul\"ar ist, dann ist $R$ bereits ein Integrit\"atsbereich.
  \end{enumerate}
\end{exo}

%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
